<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE Summary SYSTEM "Summary.dtd">
<Summary xmlns:cdr="cips.nci.nih.gov/cdr">
 <CdrDocCtl>
  <DocId><?xm-replace_text {
         The document ID will be assigned automatically
         }?></DocId>
  <DocTitle><?xm-replace_text {
         The document title will be constructed automatically
         }?></DocTitle>
 </CdrDocCtl>
 <SummaryMetaData>
  <SummaryType>Screening</SummaryType>
  <SummaryAudience>Patients</SummaryAudience>
  <SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage>
  <SummaryDescription><?xm-replace_text {
         Enter a summary description (required)
         }?></SummaryDescription>
  <SummaryURL cdr:xref=""><?xm-replace_text {
         Enter Cancer.gov''s pretty URL (required)
         }?></SummaryURL>
  <PDQBoard>
   <Board cdr:ref="CDR0000256088">Inactive</Board>
  </PDQBoard>
  <MainTopics>
   <Term>Screening for X cancer</Term>
  </MainTopics>
 </SummaryMetaData>

 <SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de X</SummaryTitle>
 <SummarySection>
  <Title>¿Qué son los exámenes de detección?</Title>
  <Para>Los exámenes de detección son la búsqueda de un 
         cáncer antes de que la persona tenga algún síntoma. Esto puede 
         ayudar a encontrar el cáncer en un estadio temprano. Cuando el 
         tejido anormal o el cáncer se encuentran temprano, puede ser 
         más fácil tratarlos. Cuando aparecen los síntomas, el cáncer 
         pudo empezar a diseminarse.</Para>
  <Para>Los científicos tratan de entender mejor quiénes 
         tienen más probabilidades de enfermarse de ciertos tipos de 
         cáncer. También estudian lo que hacen las personas y las cosas 
         que las rodean para ver si estas causan cáncer. Esta información 
         ayuda a los médicos a recomendar quién se debe someter a los 
         exámenes de detección del cáncer, qué pruebas se deben usar y 
         con qué frecuencia deben realizarse.</Para>
  <Para>Es importante recordar que el médico no piensa 
         necesariamente que la persona tiene cáncer si ordena un examen 
         de detección, ya que estos se realizan cuando la persona no 
         tiene síntomas.</Para>
  <Para>Si el resultado de un examen de detección es 
         anormal, la persona necesitaría someterse a más pruebas para 
         determinar si está enferma de cáncer. Estas se llaman pruebas 
         de diagnóstico.</Para>
 </SummarySection>

 <SummarySection>
  <Title>Información general sobre el cáncer de X</Title>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType><?xm-replace_text {
         Enter section type
         }?></SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>El cáncer de X es una enfermedad en la que se forman 
         células malignas (cancerosas) en X.</KeyPoint>
   <Para>Para mayor información sobre el cáncer de X, consultar el 
         siguiente sumario del PDQ:</Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType><?xm-replace_text {
         Enter section type
         }?></SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint><?xm-replace_text {
         Enter incidence keypoint
         }?></KeyPoint>
   <Para><?xm-replace_text {
         Enter text
         }?></Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType><?xm-replace_text {
         Enter section type
         }?></SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>A, B y C pueden afectar el riesgo de enfermarse de 
         cáncer de X.</KeyPoint>
   <Para>Cualquier cosa que aumenta el riesgo de contraer una enfermedad 
         se llama factor de riesgo. Tener un factor de riesgo no significa 
         que se va a enfermar de cáncer; no tener un factor de riesgo no 
         significa que no se va a enfermar de cáncer. Las personas que 
         piensan que pueden estar en riesgo deben consultarlo con su 
         médico. Entre los factores de riesgo se incluyen los 
         siguientes: </Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Enter risk factor
         }?></ListItem>
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Enter risk factor
         }?></ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
 </SummarySection>
   
 <SummarySection>
  <Title>Exámenes de detección del cáncer de X</Title>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType><?xm-replace_text {
         Enter section type
         }?></SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Se usan pruebas para detectar distintos tipos de cáncer.</KeyPoint>
   <Para>Se usan algunas pruebas de detección porque demostraron ser 
         útiles tanto para encontrar cánceres tempranamente como para 
         disminuir la probabilidad de morir por estos cánceres. Otras 
         pruebas se usan porque demostraron que pueden encontrar cáncer 
         en algunas personas; sin embargo, no se comprobó en ensayos 
         clínicos que el uso de estas pruebas disminuya el riesgo de 
         morir por cáncer.</Para>
   <Para>Los científicos estudian las pruebas de detección para encontrar 
         cuáles son las que tienen menos riesgos y más beneficios. Los 
         ensayos de detección del cáncer también se dirigen a determinar 
         si la detección temprana (encontrar el cáncer antes de que cause 
         síntomas) disminuye la probabilidad de que una persona muera por 
         la enfermedad. Para algunos tipos de cáncer, el encontrar y tratar 
         la enfermedad en un estadio temprano, puede dar como resultado una 
         mejor probabilidad de recuperarse.</Para>
   <Para>Los ensayos clínicos que estudian los métodos de detección del 
         cáncer se realizan en muchas partes del país. Para mayor 
         información en inglés sobre ensayos clínicos en curso, 
         consultar el 
         <ExternalRef cdr:xref="http://www.cancer.gov/clinicaltrials">portal 
         de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para>
  </SummarySection>
   
  <SummarySection>

   <KeyPoint>Algunos estudios muestran que los exámenes de detección 
         del cáncer de X ayudan a disminuir el número de muertes por 
         la enfermedad.</KeyPoint>
  </SummarySection>

  <SummarySection>
   <KeyPoint>En general, se usan # pruebas para detectar el cáncer 
         de X.</KeyPoint>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Prueba</KeyPoint>
    <Para>Descripción de la prueba</Para>
   </SummarySection>
  </SummarySection>

  <SummarySection>
   <KeyPoint>Otros exámenes de detección están bajo estudio en ensayos 
         clínicos.</KeyPoint>
   <Para>Los ensayos clínicos que estudian los exámenes de detección 
         se realizan en muchas partes del país. La información en 
         inglés sobre los ensayos clínicos en curso está disponible 
         en el 
         <ExternalRef cdr:xref="http://www.cancer.gov/clinicaltrials">portal 
         de Internet del NCI</ExternalRef></Para>
  </SummarySection>
 </SummarySection>

 <SummarySection>
  <Title>Riesgos de los exámenes de detección del cáncer de X</Title>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType><?xm-replace_text {
         Enter section type
         }?></SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Los exámenes de detección tienen riesgos.</KeyPoint>
   <Para>Las decisiones sobre los exámenes de detección pueden ser 
         difíciles. No todos estos exámenes son útiles y la mayoría 
         tienen riesgos. Se debe consultar con el médico antes de 
         someterse a un examen de detección, ya que es importante 
         conocer sus riesgos y si está comprobado que reduce las 
         posiblidades de morir de cáncer.</Para>
  </SummarySection>

  <SummarySection>
   <KeyPoint>Entre los riesgos de los exámenes de detección del cáncer 
         se incluyen los siguientes:</KeyPoint>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Se pueden obtener resultados negativos falsos del 
         examen.</KeyPoint>
    <Para>Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer 
         normales aunque el cáncer esté presente. Una persona que 
         recibe un resultado negativo falso (que muestra que no hay 
         cáncer cuando en realidad lo hay) puede demorarse en buscar 
         atención médica aunque tenga síntomas.</Para>
   </SummarySection>

   <SummarySection>
    <KeyPoint>Se pueden obtener resultados positivos falsos del 
         examen.</KeyPoint>
    <Para>Los resultados de los exámenes de detección pueden parecer 
         anormales aunque no haya cáncer. Un resultado positivo falso 
         (que muestra que hay un cáncer cuando en realidad no lo hay) 
         puede causar ansiedad y, habitualmente, se realizan más 
         pruebas y procedimientos (como <?xm-replace_text {
         Enter tests specific to the cancer
         }?>) que también pueden tener riesgos.</Para>
   </SummarySection>
  </SummarySection>
 </SummarySection>

 <SummarySection>
  <SectMetaData>
   <SectionType>Changes to summary</SectionType>
  </SectMetaData>
  <Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (MM/DD/YYYY)</Title>
  <Para>Los sumarios del PDQ con información sobre el cáncer se
         revisan con regularidad y se actualizan en la medida en que se
         obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios
         más recientes introducidos en este sumario a partir de la 
         fecha arriba indicada.</Para>
  <Para>
   <StandardWording>La traducción al español de este sumario 
         es nueva.</StandardWording>
  </Para>
 </SummarySection>
 <PatientVersionOf><?xm-replace_text {
         Select title of HP version
         }?></PatientVersionOf>
 <WillReplace><?xm-replace_text {
         Optionally link to the summary to be replaced by this document
         }?></WillReplace>
 <DateLastModified><?xm-replace_text {
         Enter date
         }?></DateLastModified>
</Summary>
