<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE Summary SYSTEM 'Summary.dtd'>
<Summary xmlns:cdr="cips.nci.nih.gov/cdr">
 <CdrDocCtl>
  <DocId><?xm-replace_text {
         The document ID will be assigned automatically
         }?></DocId>
  <DocTitle><?xm-replace_text {
         The document title will be constructed automatically
         }?></DocTitle>
 </CdrDocCtl>
 <SummaryMetaData>
  <SummaryType>Treatment</SummaryType>
  <SummaryAudience>Patients</SummaryAudience>
  <SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage>
  <SummaryDescription><?xm-replace_text {
         Enter a summary description (required)
         }?></SummaryDescription>
  <SummaryURL cdr:xref=""><?xm-replace_text {
         Enter Cancer.gov's pretty URL (required)
         }?></SummaryURL>
  <PDQBoard>
   <Board cdr:ref="CDR0000256088">Inactive</Board>
  </PDQBoard>
  <MainTopics>
   <Term>X cancer</Term>
  </MainTopics>
 </SummaryMetaData>
 <SummaryTitle>Título del Cáncer: Tratamiento</SummaryTitle>
 <AltTitle>Título del Cáncer</AltTitle>
 <SummarySection>
  <Title>Información general sobre el cáncer del X</Title>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Cancer description</SectionType>
    <SectionType>Organ description</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>El cáncer del X es una enfermedad por la cual se forman 
         células malignas (cancerosas) en los tejidos del x.</KeyPoint>
   <Para><?xm-replace_text {
         Texto...
         }?></Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Risk factors</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>A, B, C pueden influir o aumentar en el riesgo de padecer 
         de cáncer de x.</KeyPoint>
   <Para>Cualquier cosa que aumenta el riesgo de padecer de 
         una enfermedad se llama factor de riesgo.  Tener un factor 
         de riesgo no significa que se va a padecer de cáncer; no 
         tener factores de riesgo no significa que no se va a padecer 
         de cáncer.  Las personas que piensan que pueden estar en 
         riesgo deben consultar el tema con su médico.  Los factores 
         de riesgo incluyen los siguientes aspectos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Symptoms</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Los signos posibles de cáncer de x
         incluyen A, B, C.</KeyPoint>
   <Para>Estos y otros síntomas se pueden deber al cáncer de x. 
         Otras afecciones pueden causar los mismos
         síntomas. Se debe acudir a un médico si se presenta cualquiera
         de los siguientes problemas:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Diagnostic tests</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Para detectar (encontrar) y diagnosticar el cáncer de x,
         se utilizan pruebas que examinan el A, B, y C.</KeyPoint>
   <Para>Se pueden utilizar las siguientes pruebas y procedimientos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>
     <StandardWording>Biopsia: extracción de células o tejidos con
         el fin de que un patólogo los observe en el microscopio y
         determine la presencia de signos de cáncer.</StandardWording>
    </ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Prognostic factors</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de
         recuperación) y las opciones de tratamiento.</KeyPoint>
   <Para>El pronóstico (probabilidad de recuperación) depende de los
         siguientes aspectos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
   </ItemizedList>
   <Para>Las opciones de tratamiento dependen de los siguientes aspectos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
 </SummarySection>
 <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Diagnostic tests</SectionType>
   </SectMetaData>
  <Title>Estadios de cáncer de X</Title>
  <SummarySection>
   <KeyPoint>Después que se diagnostica el cáncer del x, se 
         realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se 
         diseminaron dentro del x o hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint>
   <Para>El proceso que se usa para determinar si el cáncer se 
         diseminó dentro del x o hasta otras partes del cuerpo se llama
         estadificación. La información obtenida en el proceso de
         estadificación determina el estadio de la enfermedad. Es
         importante conocer el estadio de la enfermedad
         a fin de planificar el tratamiento. En el proceso de estadificación 
         se pueden utilizar las siguientes pruebas y procedimientos:
   </Para>
   <ItemizedList Style="bullet"> 
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem> 
    <ListItem><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></ListItem> 
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Clinical description</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint>
   <MiscellaneousDocLink cdr:ref="CDR0000586392#_13">Patient Summary Fragments[Spanish] [_13]</MiscellaneousDocLink>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Classification by stage</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Se utilizan los siguientes
         estadios para el cáncer de x:</KeyPoint>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Estadio 0 (carcinoma in situ)</KeyPoint>
    <Para>En el estadio 0, se encuentra células anormales en 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>. 
         Las células anormales se pueden volver cancerosas y diseminarse 
         hasta el tejido cercano normal. El estadio 0  también se llama 
         carcinoma in situ.</Para>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Estadio I</KeyPoint>
    <Para>En el estadio I, el cáncer se formó y se diseminó hasta 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</Para>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Estadio II</KeyPoint>
    <Para>En el estadio II, el cáncer se diseminó hasta 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</Para>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Estadio III</KeyPoint>
    <Para>En el estadio III, el cáncer se diseminó hasta 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</Para>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Estadio IV</KeyPoint>
    <Para>En el estadio IV, el cáncer se diseminó hasta 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</Para>
   </SummarySection>
  </SummarySection>
 </SummarySection>
 <SummarySection>
  <Title>Cáncer de X recidivante</Title>
  <Para>El cáncer de x recidivante es cáncer que recidivó (volvió)
         después de haber sido tratado. El cáncer puede 
         volver al x o a otras partes del cuerpo.</Para>
 </SummarySection>
 <SummarySection>
  <Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title>
  <SummarySection>
   <KeyPoint>Hay diferentes tipos de tratamiento para los pacientes de
         cáncer de x.</KeyPoint>
   <Para>Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para
         los pacientes de cáncer de x. Algunos tratamientos son estándar
         (el tratamiento actualmente en uso) y otros se encuentran en 
         evaluación en ensayos clínicos.  Un ensayo clínico de 
         tratamiento es un estudio de investigación que procura mejorar los
         tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos
         para pacientes de cáncer.  Cuando los ensayos clínicos muestran 
         que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el 
         tratamiento nuevo se puede convertir en el tratamiento estándar.  
         Los pacientes deberían pensar en participar en un ensayo clínico.  
         Algunos ensayos clínicos están abiertos solo para pacientes que 
         no han comenzado el tratamiento.</Para>
   <Para>
    <Comment>Usar este texto en los sumarios para niños</Comment> 
         Hay diferentes tipos de tratamiento disponibles para los niños 
         con cáncer de x.  Algunos tratamientos son estándar (el tratamiento 
         actualmente en uso) y otros se encuentran en evaluación en 
         ensayos clínicos.  Un ensayo clínico de un tratamiento 
         es un estudio de investigación que procura mejorar los 
         tratamientos actuales y obtener información sobre tratamientos 
         nuevos para pacientes de cáncer.  Cuando los ensayos clínicos 
         muestran que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento 
         estándar, el tratamiento nuevo se puede convertir en el 
         tratamiento estándar.</Para>
    <Para>Debido a que el cáncer en los 
         niños es poco frecuente, se debe considerar su participación 
         en un ensayo clínico.  Algunos ensayos clínicos están abiertos 
         solo para pacientes que no han comenzado el tratamiento.</Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <KeyPoint>El tratamiento de niños con cáncer x debe ser planificado
         por un equipo de proveedores de atención de la salud con 
         experiencia en el tratamiento de x.</KeyPoint>
   <Para>El tratamiento del niño será supervisado por un oncólogo
         pediatra, que es un médico que se especializa en el tratamiento de
         niños con cáncer. El oncólogo pediatra  trabaja con otros 
         proveedores de atención de la salud que son expertos en el 
         tratamiento de niños con x y que se especializan en ciertas 
         áreas de la medicina.  Entre estos especialistas, pueden estar 
         los siguientes: </Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>Neurocirujano.</ListItem>
    <ListItem>Neurólogo.</ListItem>
    <ListItem>Neuropatólogo.</ListItem>
    <ListItem>Neuroradiólogo.</ListItem>
    <ListItem>Especialista en rehabilitación.</ListItem>
    <ListItem>Oncólogo especializado en radiación.</ListItem>
    <ListItem>Oncólogo.</ListItem>
    <ListItem>Endocrinólogo.</ListItem>
    <ListItem>Psicólogo.</ListItem>
    <ListItem>Trabajador social.</ListItem>
    <ListItem>Cirujano pediatra.</ListItem>
    <ListItem>Hematólogo pediatra.</ListItem>
    <ListItem>Enfermero especializado end pediatría.</ListItem>
    <ListItem>Genetista.</ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <KeyPoint>Algunos tratamientos para el cáncer pueden causar efectos 
         secundarios meses o años después de terminar el tratamiento.
         <Comment>Usar en los sumarios de tratamiento para niños</Comment>
   </KeyPoint>
   <Para>Algunos tratamientos para el cáncer pueden causar efectos 
         secundarios que continúan o aparecen meses o años después 
         de terminar el tratamiento. Estos se llaman efectos tardíos.  Los 
         efectos tardíos del tratamiento de cáncer pueden incluir los 
         siguientes trastornos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>Problemas físicos.</ListItem>
    <ListItem>Cambios en el humor, los sentimientos, los pensamientos, el 
         aprendizaje o la memoria.</ListItem>
    <ListItem>Cánceres secundarios (nuevos tipos de cáncer)</ListItem>
   </ItemizedList>
   <Para>Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar.  Es 
         importante hablar con el médico acerca de los efectos que el 
         tratamiento puede tener en el niño.  (Para mayor información, 
         consultar el sumario del PDQ sobre Efectos tardíos del 
         tratamiento anticanceroso en la niñez.) 
         <Comment>Hacer enlace a la versión para pacientes de este 
         sumario.</Comment>
   </Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <KeyPoint>Se utilizan # tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Cirugía</KeyPoint>
    <Para>Incluso si el médico extirpa todo el cáncer que se observa
         al momento de la cirugía, se administra quimioterapia o
         radioterapia a algunos pacientes al cabo de la cirugía para
         eliminar toda célula cancerosa restante. El tratamiento
         administrado después de la cirugía con el propósito de
         aumentar las posibilidades de curación se llama terapia
         adyuvante.</Para>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Radioterapia</KeyPoint>
    <Para>
     <StandardWording>La radioterapia es un tratamiento para el
         cáncer en el que se usan rayos X de alta energía u otros tipos de
         radiación para eliminar las células cancerosas o impedir que 
         crezcan. Hay dos tipos de radioterapia. Para la radioterapia 
         externa se usa una máquina fuera del cuerpo que envía la  
         radiación hacia el cáncer. Para la radioterapia interna se usa 
         una sustancia radiactiva sellada en agujas, semillas, alambres 
         o catéteres que se coloca directamente dentro del cáncer o cerca 
         del mismo. La manera en que se administra la radioterapia depende 
         del tipo y el estadio del cáncer que se está 
         tratando.</StandardWording>
    </Para>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Quimioterapia</KeyPoint>
    <Para>
     <StandardWording>La quimioterapia es un tratamiento para
         el cáncer en el que se usan medicamentos para interrumpir el 
         crecimiento de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción 
         o impidiendo su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma 
         por vía oral o se inyecta en una vena o  un músculo, los medicamentos
         ingresan en el torrente sanguíneo y pueden llegar a las células
         cancerosas de todo el cuerpo (quimioterapia sistémica). Cuando
         la quimioterapia se coloca directamente en la columna vertebral,
         un órgano o  una cavidad corporal como el abdomen, los
         medicamentos afectan principalmente las células cancerosas de
         esas áreas (quimioterapia regional). La forma de administración de 
         la quimioterapia depende del tipo  y el estadio del cáncer que 
         se esté tratando.</StandardWording>
    </Para>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Terapia</KeyPoint>
   </SummarySection>
   <SummarySection>
    <KeyPoint>Terapia</KeyPoint>
   </SummarySection>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Se están probando nuevos tipos de tratamiento en 
         ensayos clínicos.</KeyPoint>
   <Para>En la presente sección del sumario se hace referencia a 
         tratamientos en estudio en ensayos clínicos. Tal vez no 
         se mencionen todos los tratamientos que se están considerando.  
         Para mayor información en inglés sobre ensayos clínicos, consultar 
         el portal de Internet del NCI. 
         <Comment>Hacer enlace </Comment>
   </Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <KeyPoint>Ensayo clínico</KeyPoint>
   <Para><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <KeyPoint>Ensayo clínico</KeyPoint>
   <Para><?xm-replace_text {
         Texto
         }?></Para>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Los pacientes deben pensar en participar en un ensayo 
         clínico.</KeyPoint>
   <MiscellaneousDocLink cdr:ref="CDR0000586392#_15">Patient Summary Fragments[Spanish] [_15]</MiscellaneousDocLink>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Los pacientes pueden entrar a formar parte de los ensayos 
         clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para 
         el cáncer.</KeyPoint>
   <MiscellaneousDocLink cdr:ref="CDR0000586392#_16">Patient Summary Fragments[Spanish] [_16]</MiscellaneousDocLink>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <SectMetaData>
    <SectionType>Post-treatment considerations</SectionType>
   </SectMetaData>
   <KeyPoint>Pueden necesitarse pruebas de seguimiento.</KeyPoint>
   <MiscellaneousDocLink cdr:ref="CDR0000586392#_17">Patient Summary Fragments[Spanish] [_17]</MiscellaneousDocLink>
  </SummarySection>
 </SummarySection>

 <SummarySection>
  <SectMetaData>
    <SectionType>Treatment options by stage</SectionType>
  </SectMetaData>
  <Title>Opciones de tratamiento por estadios</Title>
  <MiscellaneousDocLink cdr:ref="CDR0000586392#_18">Patient Summary Fragments[Spanish] [_18]</MiscellaneousDocLink>
  <SummarySection>
   <Title>Cáncer de X en estadio 0 (carcinoma in situ)</Title>
   <Para>El tratamiento para el cáncer de x en estadio 0 puede incluir
         los siguientes procedimientos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>Participación en un ensayo clínico de 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <Title>Cáncer de X en estadio I</Title>
   <Para>El tratamiento para el cáncer de x en estadio I puede incluir
         los siguientes procedimientos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>Participación en un ensayo clínico de 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <Title>Cáncer de X en estadio II</Title>
   <Para>El tratamiento para el cáncer de x en estadio II puede incluir
         los siguientes procedimientos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>Participación en un ensayo clínico de 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <Title>Cáncer de X en estadio III</Title>
   <Para>El tratamiento para el cáncer de x en estadio III puede incluir los
         siguientes procedimientos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>Participación en un ensayo clínico de 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
  <SummarySection>
   <Title>Cáncer de X en estadio IV</Title>
   <Para>El tratamiento para el cáncer de x en estadio IV puede incluir los
         siguientes procedimientos:</Para>
   <ItemizedList Style="bullet">
    <ListItem>Participación en un ensayo clínico de 
      <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</ListItem>
   </ItemizedList>
  </SummarySection>
 </SummarySection>
 <SummarySection>
  <Title>Opciones de tratamiento para el cáncer  de X recidivante</Title>
  <Para>El tratamiento para el cáncer  de x recidivante puede incluir los
         siguientes procedimientos:</Para>
  <ItemizedList Style="bullet">
   <ListItem>Cirugía.</ListItem>
   <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
   <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
   <ListItem>Participación en un ensayo clínico de 
     <?xm-replace_text {
         ...
         }?>.</ListItem>
  </ItemizedList>
 </SummarySection>
 <SummarySection>
  <SectMetaData>
   <SectionType>Resources</SectionType>
  </SectMetaData>
  <Title>Información adicional sobre el cáncer del x</Title>
  <Para>Para obtener mayor información en inglés del Instituto Nacional 
         del Cáncer sobre <?xm-replace_text {
         ...
         }?>, consultar la</Para>
  <ItemizedList Style="bullet">
   <ListItem><?xm-replace_text {
         Enlace
         }?></ListItem>
   <ListItem><?xm-replace_text {
         Enlace
         }?></ListItem>
   <ListItem><?xm-replace_text {
         Enlace
         }?></ListItem>
  </ItemizedList>
  <Para>La información que se presenta a continuación, solo está 
         disponible en inglés:</Para>
  <ItemizedList Style="bullet">
   <ListItem><?xm-replace_text {
         Enlace
         }?></ListItem>
   <ListItem><?xm-replace_text {
         Enlace
         }?></ListItem>
   <ListItem><?xm-replace_text {
         Enlace
         }?></ListItem>
  </ItemizedList>
  <Comment>Para los cumarios de adultos</Comment>
  <MiscellaneousDocLink cdr:ref="CDR0000586392#_26">Patient Summary Fragments[Spanish] [_26]</MiscellaneousDocLink>
  <Comment>Para los sumarios de niños</Comment>
  <MiscellaneousDocLink cdr:ref="CDR0000586392#_32">Patient Summary Fragments[Spanish] [_32]</MiscellaneousDocLink>
 </SummarySection>
 <SummarySection>
  <SectMetaData>
   <SectionType>Changes to summary</SectionType>
  </SectMetaData>
  <Title>Modificaciones a este sumario (MM/DD/YYYY)</Title>
  <Para>Los sumarios del PDQ con información sobre el cáncer se
         revisan con regularidad y se actualizan en la medida en que se
         obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios
         más recientes introducidos en este sumario a partir de la 
         fecha arriba indicada.</Para>
  <Para><?xm-replace_text {
         Texto...
         }?>.</Para>
 </SummarySection>
 <PatientVersionOf><?xm-replace_text {
         Select title of HP version
         }?></PatientVersionOf>
 <WillReplace><?xm-replace_text {
         Optionally link to the summary to be replaced by this document
         }?></WillReplace>
 <DateLastModified><?xm-replace_text {
         Optionally enter the date of the last record modification
         }?></DateLastModified>
</Summary>
